\section[JSP]{Java Server Pages}

\subsection{Introduction}

\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Introduction à JSP 1/3}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Notre problème de départ, obtenir une page Web dynamique, est résolu grâce aux Servlets.
		\item Il y a cependant encore un certain nombre de problèmes :
			\begin{itemize}[<+->]
				\item La page HTML doit être construite à partir du code Java. Il faut donc connaître un minimum Java pour écrire une page Web.
				\item Dans un gros projet, il y a souvent plusieurs profils qui interviennent, par exemple des Web designers, qui connaissent HTML mais pas Java. Ce n'est pas possible ici.
				\item On peut rediriger vers une page HTML, mais le contenu est statique.
				%\item Il n'y a pas de séparation entre la gestion des actions de l'utilisateur et l'affichage des données.
			\end{itemize}
		\item On souhaiterait qu'une Servlet puisse rediriger vers une page HTML \textbf{avec du contenu dynamique}.
		\item Le but des JSP (\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/JavaServer\_Pages}{\texttt{JavaServer Pages}}) est de résoudre ces problèmes :
		\item[] L'idée est d'avoir du code dont la base est du HTML, donc statique, mais qui contient également du code dynamique, en Java.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Introduction à JSP 2/3}
	\begin{itemize}
		\item JSP est une page texte (comme un page HTML) qui contient :
		\begin{itemize}
			\item une partie \og template text \fg{} : du texte statique (du HTML principalement),
			\item une partie \og JSP text \fg{} : du code dynamique interprété à chaque invocation de la page.
		\end{itemize}
		\item La page JSP est élaborée par un conteneur JSP.
		\item Le conteneur JSP fait la conversion de la page JSP en une servlet qui est exécutée pour générer la page web en HTML.
		\begin{itemize}
			\item Le conteneur JSP transforme la page JSP en servlet (fichier .java).
			\item Il le compile à la première invocation (fichier .class).
			\item Pour les requêtes successives il exécute le code déjà compilé.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Introduction à JSP 3/3}
	\putat{50}{-10}
	{
	\begin{overlayarea}{6cm}{1cm}
		\only<1>{\includegraphics[height=6.5cm, clip=true]{../docs/images/JSP1}}
		\only<2>{\includegraphics[height=6.5cm, clip=true]{../docs/images/JSP2}}
		\only<3>{\includegraphics[height=6.5cm, clip=true]{../docs/images/JSP3}}
		\only<4>{\includegraphics[height=6.5cm, clip=true]{../docs/images/JSP4}}
		\only<5>{\includegraphics[height=6.5cm, clip=true]{../docs/images/JSP5}}
	\end{overlayarea}
	}
\end{frame}

\subsection{Un premier exemple}

\lstset{language=HTML,basicstyle=\tiny\ttfamily}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitlepagenumber{Un premier exemple de JSP 1/3}
	\lstinputlisting{./scripts/date.jsp}

	\lstset{language=Java,basicstyle=\tiny\ttfamily}
	\uncover<2->{est transformée en {\small (dans le dossier \directory{work/Catalina/localhost} du dossier d'installation de Tomcat)} :}{}
	\uncover<3->{\lstinputlisting{./scripts/JSPRawDate.java}}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitlepagenumber{Un premier exemple de JSP 2/3}
	\lstset{language=Java,basicstyle=\tiny\ttfamily}
	\lstinputlisting{./scripts/JSPRawDate.java}
	\lstset{basicstyle={\scriptsize\ttfamily}}
	\begin{itemize}
		\item La classe \pythonGris{org.apache.jasper.runtime.HttpJspBase} hérite de la classe\\
			\pythonGris{javax.servlet.http.HttpServlet}.
		\item Cette classe générée par le conteneur JSP est donc bien une servlet.
		\item La méthode \pythonGris{\_jspService(request, response)} générée est appelée par la méthode\\
			\pythonGris{service(request, response)} de la servlet (de \pythonGris{HttpJspBase} en fait).
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitlepagenumber{Un premier exemple de JSP 3/3}
	Plus de détails sur la génération d'une servlet à partir d'une page JSP ici :\\
	\tiny\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/JavaServer\_Pages#Servlet_Java_cr\%C3\%A9\%C3\%A9e\_par\_le\_compilateur}
\end{frame}

\subsection{Les éléments d'une page JSP}
	
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Les éléments d'une page JSP}
	\begin{enumerate}
		\itemsep=2ex
		\item Template text : code HTML
		\item JSP text -- Commentaire : \pythonGris{<\%-- comment --\%>}
		\item JSP text -- Scriptlet : \pythonGris{<\% code \%>}
		\item JSP text -- Declaration : \pythonGris{<\%! declaration[declaration]...\%>}
		\item JSP text -- Expression : \pythonGris{<\%= expression \%>}
		\item JSP text -- Directive : \pythonGris{<\%@ directive ... \%>}
	\end{enumerate}
\end{frame}

\lstset{language=HTML,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\lstset{numbers=left, numberstyle=\scriptsize,stepnumber=1,numbersep=5pt,}
\begin{frame}[containsverbatim]
	\frametitlepagenumber{Un exemple de JSP}
	\begin{lstlisting}
<%@page import="java.util.List"%>
<html><head><title>Affiche une liste dynamique</title></head>
<body>
  <form action="liste" method="post">
    <input type="number" name="taille" value="<%=((List<String>)request.getAttribute("LISTE")).size()%>"/>
    <input type="submit" name="Valider"/>
  </form>
  <table>
    <%
    List<String> liste = (List<String>)request.getAttribute("LISTE");
    for (String mot : liste) {
    %>
      <tr><td><%=mot %></td></tr>
    <% } %>
  </table>
</body>
</html>
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\lstset{numbers=none,}
\lstset{language=HTML,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Les éléments d'une page JSP}
	\begin{enumerate}
		\itemsep=2ex
		\item Template text :
			\begin{itemize}
				\item Tout ce qui n'est pas un élément JSP est recopié dans la page de sortie.
			\end{itemize}
		\item Commentaire : \pythonGris{<\%-- comment --\%>}
			\begin{itemize}
				\item Pour écrire des commentaires de la page JSP.
				\item Ils sont ignorés dans la phase de compilation.
				\item différents des commentaires HTML qui restent dans le code généré.
			\end{itemize}
		\item Scriptlet : \pythonGris{<\% code \%>}
			\begin{itemize}
				\item élément utilisé pour écrire du code Java, sauf les méthodes et les variables de classe.
				\item Le code est inséré dans la méthode \pythonGris{service()} de la servlet générée.
				\item S'il y a une déclaration de variable, cette dernière sera locale et valide pour une seule exécution de la Servlet.
				\item Les écritures sur le flux de sortie apparaitront dans la position où il y avait le scriptlet.
			\end{itemize}
	\end{enumerate}		
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Les éléments d'une page JSP}
	\begin{enumerate}
		\setcounter{enumi}{3}
		\item déclaration : \pythonGris{<\%! declaration[declaration]...\%>}
			\begin{itemize}
				\item Permet d'insérer du code directement dans la classe de la servlet générée.
				\item Peut être utilisée pour définir une variable globale à la classe.
				\item Peut être utilisée pour créer des méthodes de la classe.
			\end{itemize}
		\item Expression : \pythonGris{<\%= expression \%>}
			\begin{itemize}
				\item Cet élément sert à afficher le résultat d'une expression.
				\item Le code est ajouté à la méthode \pythonGris{service()} comme paramètre à un appel de \pythonGris{out.print()}
			\end{itemize}
		\item Directives : \pythonGris{<\%@ directive ... \%>}
			\begin{itemize}
				\item Les directives contrôlent la manière dont le compilateur doit créer la servlet.
				\item \pythonGris{include} : cette directive indique au compilateur d'inclure un autre fichier dans la page.\\
					Par exemple : \pythonGris{<\%@ include file="enTete.jsp" \%>}
				\item \pythonGris{page}
					\begin{itemize}
						\item \pythonGris{import} : Pour importer un package Java -  \pythonGris{<\%@ page import="java.util.Date" \%>}
						\item \pythonGris{errorPage} : indique la page à afficher si une exception se produit.
						\item \pythonGris{contentType} : indique le type MIME de la réponse.
					\end{itemize}
			\end{itemize}
	\end{enumerate}		
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Variables de script standard}
	\begin{itemize}
		\item Le conteneur crée des objets Java auxiliaires à l'exécution d'une page JSP.
		\item Ces objets sont disponible dans le code scriptlet de la page JSP	:
			\begin{itemize}
				\itemsep=.7ex
				\item \pythonGris{out} : le \og writer \fg{} utilisé pour envoyer la réponse HTTP au client.
				\item \pythonGris{page} : la servlet elle-même.
				\item \pythonGris{pageContext} : contient les données associées à la page entière.
				\item \pythonGris{config} : contient des paramètres de la servlet.
				\item \pythonGris{request} : objet représentant la requête HTTP.
				\item \pythonGris{response} : objet représentant la réponse HTTP.
				\item \pythonGris{session} : peut être utilisée pour conserver par exemple l'information d'un utilisateur d'une requête à une autre.
				\item \pythonGris{application} : peut stocker des informations uniques pour toute la vie de l'application.
			\end{itemize}
	\end{itemize}		
\end{frame}

\subsection{Un deuxième exemple}

\lstset{language=Xml,alsoletter={-},morekeywords={servlet,servlet-name,servlet-class,servlet-mapping,url-pattern},basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitlepagenumber{Un deuxième exemple de JSP -- 1/3}
	\directory{web.xml}
	\begin{lstlisting}
<servlet>
  <servlet-name>listeS</servlet-name>
  <servlet-class>fr.univtours.polytech.premierprojet.servlet.ListeServlet</servlet-class>
</servlet>

<servlet-mapping>
  <servlet-name>listeS</servlet-name>
  <url-pattern>/liste</url-pattern>
</servlet-mapping>
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}[containsverbatim]
	\frametitlepagenumber{Un deuxième exemple de JSP -- 2/3}
	\directory{ListeServlet.java}
	\begin{lstlisting}
@Override
protected void doGet(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)
        throws ServletException, IOException {
    request.setAttribute("LISTE", new ArrayList<String>());
    request.getRequestDispatcher("afficheListe.jsp").forward(request, response);
}

@Override
protected void doPost(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)
        throws ServletException, IOException {
    Integer taille = Integer.parseInt(request.getParameter("taille"));
    List<String> liste = new ArrayList<String>();
    for (int i = 0; i < taille; i++) {
        liste.add("Bonjour !");
    }
    request.setAttribute("LISTE", liste);
    request.getRequestDispatcher("afficheListe.jsp").forward(request, response);
}
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\lstset{language=HTML,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}[containsverbatim]
	\frametitlepagenumber{Un deuxième exemple de JSP -- 3/3}
	\directory{afficheListe.jsp}
	\begin{lstlisting}
<%@page import="java.util.List"%>
<html><head><title>Affiche une liste dynamique</title></head>
<body>
	<form action="liste" method="post">
		<input type="number" name="taille" value="<%=((List<String>)request.getAttribute("LISTE")).size()%>"/>
		<input type="submit" name="Valider"/>
	</form>
	<table>
		<%
		List<String> liste = (List<String>)request.getAttribute("LISTE");
		for (String mot : liste) {
		%>
			<tr><td><%=mot %></td></tr>
		<% } %>
	</table>
</body>
</html>
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\lstset{morekeywords={c,jsp,include,page,forward,useBean,property,getProperty,setProperty}}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Les actions JSP}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Cela résout notre problème, mais il y a encore beaucoup de code Java ...
		\item Les actions JSP permettent d'en enlever une grande partie :
			\begin{itemize}
				\item Comme le code scriptlet, les actions JSP sont traduites en Java, mais elles ont une syntaxe \emph{XML} (ce sont des balises).
				\item Plus facile à programmer par des web designers qui ne connaissent pas forcement le Java.
				\item Deux type d'actions :
					\begin{itemize}
						\item avec un body : \pythonGris{<jsp:...>  </jsp:...>}
						\item sans le body : \pythonGris{<jsp:... />}.
					\end{itemize}
			\end{itemize}
		\item Ici, nous allons utiliser des bibliothèques qui ajoutent d'autres balises, par exemple JSTL (pour \textit{Java server pages Standard Tag Library}) -- balises \pythonGris{<c:...>}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Les cinématiques que nous mettrons en place}

\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Les cinématiques que nous mettrons en place}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=.5\linewidth]{../docs/images/cycle_servlet_jsp}
	\end{center}
	\begin{itemize}
		\item Pour être affichée, une JSP doit être appelée par une Servlet.
		\item Une Servlet correspond à une action de l'utilisateur.
	\end{itemize}
\end{frame}